% rubber: module pdftex
% rubber: path /home/thirs/latex/framagit/collapso
% rubber: path /home/thirs/latex/framagit/collapso/build

\documentclass{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{beamer-preamble}
\title{%
Comment tout peut s'effondrer
}
\subtitle{Une synthèse}
\author{Totom}
%\institute[]{}

\date[]{\today}
\newcommand{\stimulates}{
  \begin{tikzpicture}[baseline]
    \draw[<->,color={orange},line width=0.2ex] (0,0) -| (1.5ex,1.5ex);
  \end{tikzpicture}}
\newcommand{\appliesto}{
  \begin{tikzpicture}[baseline]
    \draw[<-,color={vert},line width=0.2ex] (0,0) -| (1.5ex,1.5ex);
  \end{tikzpicture}}

\AtBeginSection[] % Do nothing for \section*
{
\begin{frame}<beamer>
\frametitle{Plan}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}
\AtBeginSubsection[] % Do nothing for \section*
{
\begin{frame}<beamer>
\frametitle{Plan}
\tableofcontents[currentsubsection]
\end{frame}
}
\begin{document}

\frame{\titlepage
}


\section{Définition}

\begin{frame}{Effondrement: définition}
\begin{block}{Définition (Cochet)}
  Processus à l'issue duquel les \alert{besoins de base}
  (alimentation, logement, habillement, énergie, etc.) \alert{ne sont
    plus fournis}
  \begin{itemize}
  \item à un coût raisonnable 
  \item à une majorité de la population
  \item  par les services encadrés par la loi.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Définition (Diamond)}
  Réduction drastique de la population humaine et/ou de la complexité
  politique, économique et sociale sur une zone étendue et une durée
  importante.  
\end{block}
\end{frame}

\section{Interconnexion des crises}


\newcommand{\nrj}{énergie}
\newcommand{\econo}{économie}
\newcommand{\biodiv}{biodiversité}
\begin{frame}{Interconnexion des crises}
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \a/\texte/\nom in
    {1/ressources/ressources,2/économie/economie,3/pollution/pollution,%
      4/climat/climat,5/biodiversité/biodiversite,6/société/societe%
    }{ \node[draw,at=(\a*360/6: 3cm),outer sep=1mm] (\nom){\texte}; }
    \only<1,3>{\path[draw,thick,<-,color=white!50!black] % crise → crise
      (economie) edge (ressources) %
      (pollution) edge (ressources) %
      (biodiversite) edge (pollution) %
      edge (ressources) %
      edge (climat) %
      (ressources) edge (climat) %
      edge (pollution) %
      edge (biodiversite) %
      (societe) edge (economie) %
      edge (ressources) %
      edge (climat) %
      edge (ressources) %
      ;} %
    \only<2,3>{\path[color=red!70!black,draw,<-,thick] %
      (ressources)
      edge (economie) %
      edge (societe) %
      (economie) edge (ressources) %
      edge (biodiversite) %
      edge (climat) %
      edge (pollution) %
      (pollution) edge (economie) %
      edge (ressources) %
      edge (societe) %
      (climat) edge (economie) %
      edge (ressources) %
      (biodiversite) edge (economie) %
      edge (societe) %
      edge (ressources) %
      (societe) edge (biodiversite) %
      ;}
    %\node[draw,color=white!50!black,at=(5cm,2cm)] (gris) {crise $\to$ crise} ;
  \end{tikzpicture}
  \hspace*{-2em}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace*{3em}
  \underline{Légende:}

  \diag(0.3,1){%
    \text{crise 1} \& \text{crise 2} \\
    \text{solution à 1} \& \text{crise 2} %
  }{%
    (m-1-1) edge[color=white!50!black,labela={\text{empire}}] (m-1-2) %
    (m-2-1) edge[color=red!70!black,labela={\text{empire}}] (m-2-2) %
  }
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Point technique 1: sur l'énergie}
    \begin{block}{Taux de retour énergétique (TER, ERoI en anglais)}
      Pour un mode de production donné:
      $$\frac{\text{énergie produite}}{\text{énergie investie}}~\cdot$$
    \end{block}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{eroi-oil.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Point technique 2: sur l'économie}
  \begin{block}{}
    A chaque choc, dette $\uparrow$ $\leadsto$ résilience $\downarrow$.
  \end{block}
  
\end{frame}

\section{Facteurs aggravants}
\subsection{Verrouillage}
\begin{frame}{Verrouillage}
  \begin{itemize}
  \item Techniques (infrastructures).
  \item Politiques (investissements).
  \item Scientifiques (marchands de doute).
  \item Economiques (impératif de croissance).
  \item Tabou démographique.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Complexité}
\begin{frame}{ Résultats issus de l'étude des systèmes complexes}
  \begin{itemize}
  \item Complexité $+$ interconnexion $\leadsto$ fragilité.
  \begin{itemize}
  \item Complexité $+$ modularité $\leadsto$ résilience.
  \item Complexité $+$ interconnexion $\leadsto$ résilience… jusqu'au
    seuil d'effondrement.
  \end{itemize}

  
\item Complexité $\leadsto$ difficulté de relance après choc.

  Ex: trains en Allemagne après 2008. 
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Psychologie}
\begin{frame}{Freins psychologiques}
  \begin{itemize}
  \item Habitude.
  \item Menace immédiate vs.\ menace lente (cf.\ grenouille).
  \item Mythe du progrès technique salvateur.
  \item \og Dissonnance cognitive \fg: raison vs.\ confirmation intuition.
  \item Enormité: catastrophisme pas crédible

    (même si devient ordinaire une fois advenu).
  \item Absence d'alternative.
  \item Spécularité (Vullierme): action déclenchée par le nombre.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bilan}

  \begin{block}{Pas de solution}
    Meadows: \og il est trop tard pour le développement durable \fg.
  \end{block}
  $\leadsto$ s'adapter, vivre avec.
\end{frame}



\section{Collapsologie}

\subsection{Analyse}
\begin{frame}{Analyse et modèles}
  
  \begin{itemize}
  \item Modélisation mathématique: proie/prédateur, … 
    \begin{itemize}
    \item Typologie dynamique: linéaire, oscillant, systémique.
    \item Spatialité: concentrique.
  \end{itemize}
  \item Observation des signes avant-coureurs: peu fiables ou trop
    tardifs!

  \item Tentatives de prédictions.

    Ex: rapport Meadows pour le club de Rome, \alert{1972}!!!
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.5\linewidth]{rome.jpg}
    \end{center}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Facteurs d'effondrement (Diamond)}
  \begin{enumerate}
  \item Dégradation environnementale, déplétion ressources.
  \item Changement climatique.
  \item Conflits.
  \item Perte soudaine de partenaires commerciaux.
  \item Mauvaises réactions de la société aux problèmes
    environnementaux.
  \end{enumerate}
  (5): commun à tous les effondrements.

  Actuellement: (1), (2), (5).
\end{frame}

\begin{frame}{Echelle d'Orlov}
  \begin{enumerate}
  \item Financier.
  \item Economique.
  \item Politique.
  \item Social.
  \item Culturel.
  \item Ecologique.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Psychologie, sociologie, politique}

\begin{frame}{Psychologie 1: échelle de la conscience}
  \begin{itemize}
  \item Pas de problème.
  \item Un problème majeur.
  \item En fait, deux ou trois.
  \item Tout est lié, pas de solution.
  \item Tous les aspects de la vie.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Psychologie 2: courbe de deuil et profils}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{deuil.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Sociologie et culture}
  \begin{itemize}
  \item Entraide ou chaos?
  \item Importance de la culture et de la mythologie.

    Histoire: l'entraide peut émerger en tant de crise.

    Le chaos aussi, notamment lors de conflits.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Politique}
  \begin{block}{Enjeu}
    Retrouver les savoirs et techniques qui permettent de reprendre
    possession de nos moyens de subsistance avant de se débrancher.
  \end{block}
  Nécessite une organisation collective ($=$ politique).
\end{frame}

\section{Conclusion}
\begin{frame}{Conclusion}

  \begin{block}{}
    Jevons (18..):
    \begin{quote}
      choix historique entre une brève grandeur et une plus longue médiocrité.
    \end{quote}
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item Choix fait en conscience à l'époque!
  \item Ça, c'est fait.
  \item Médiocre, vraiment?
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}



%%% Local Variables: 
%%% coding: utf-8
%%% ispell-dictionary: "francais"
%%% input-method: latin-1-prefix
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: pdflatex
%%% TeX-command-default: "RubberInto"
%%% ispell-dictionary: "british"
%%% End:
